【網絡戰】【學術向】俄羅斯社交媒體控制術

唔知有無人po過
12月17號嘅時候美國參議院情報委員會公布咗兩份報告

一份係牛津大學同埋社交平台分析公司Graphika出嘅

另一份係網絡保安公司New Knowledge出嘅

-----------------------------------------------------------------

tl;dr版
以下綜合兩份報告嘅摘要：

- 俄羅斯網絡研究局 (Internet Research Agency, 簡稱 IRA )嘅行動目的係為咗分化美國政治、干預大選，行動包括：2016年嘅時候叫啲黑人杯葛選舉/教佢地用錯嘅方法投票，近期就係令墨西哥裔/拉丁美洲裔嘅美國人對美國制度失去信心; 鼓動極右翼選民，令佢地更具敵意；對不同光譜嘅選民散播流料、嘩眾取寵、陰謀論嘅資訊

- 由初選開始，一大部分IRA散播嘅政治內容係撐侵侵 ，呢種傾向響IRA建立嘅右翼網絡社群中好穩定；偶爾IRA亦會向穆斯林等傾向左翼嘅群體招手，鼓勵佢地投畀侵侵

- 相反地，絕大部分IRA設立嘅專頁/散播嘅資訊都係反對希拉里

- 除此之外，IRA亦試圖影響某啲共和黨嘅議員、檢察官米勒、FBI前局長科米等人嘅大眾觀感

- 而且就算響2016年畀人踢爆咗之後，IRA呢啲文宣依然繼續；參與程度上升，並且涵蓋各領域嘅公共政策、國家安全事宜、以及年輕選民關心嘅議題

-呢啲宣傳同埋互動通常呼應例如美國選舉、危機以及國際事件

- 2017年4月，IRA響FB嘅廣告量達到最高峰-->嗰陣時正正係敘利亞導彈攻擊事件、用炸彈之母攻擊阿富汗東部ISIS隧道，以及税改方案公布之時；但係FB領導層響國會聽證會上隱瞞Instagram 受IRA影響嘅程度

- 選舉之後，IRA響Instagram 同埋 Facebook出po多咗好多；其中Instagram升幅最大；當媒體響2017年報導IRA響FB同埋Twitter嘅活動，IRA就將重心轉移去Instagram

- IRA帳戶散播流料以及操作嘅手法基本上同俄羅斯trolling無分別。有啲帳戶畀人停用時仲話係社交平台政治立場偏頗
-----------------------------------------------------------------
同場加映
中國網絡控制術

push

篇文好長打咗一陣
畀啲反應啦

具體係點？
開大量假ac同假page？
兩份又係點樣分邊啲係ira控制既ac

咁蓋清吹大fg人工又係咩玩法？

//開大量假ac同假page？//
呢個係其中一種做法
有啲係真人控制、有啲係bot
唔同嘅account之間會互相引用推post

//兩份又係點樣分邊啲係ira控制既ac//
帳戶資料主要由社交平台公司提供畀情報委員會(SSCI)
另外亦有啲端倪可以推測
例如帳戶IP地址
雖然一般都係響影響區域以內註冊
但係部分懷疑由ira 控制嘅twitter帳戶往往係連去IRA響聖彼得堡嘅真實IP address

咁鬼好心機

支持樓豬

lm

支持樓主

這份報告說了些什麼呢？首先，俄羅斯官方的干預有清楚目的：要協助特朗普當選。干預的手法，一方面是要激發保守派的熱情，但更重要的，是要壓低開明派的投票意欲。美國民主黨的支持者的投票慣性比較低，不是每一屆都會投票，往往要候選人很有魅力才會有投票意欲；所以要打激民主黨的選情，煽動民主黨支持者之間的矛盾，讓他們覺得冇癮，對共和黨的選情就會有幫助。

如是者，俄羅斯官方用了很多方法假裝自己是民主黨的支持者，然後大事抹黑希拉利，果然十分有效。俄羅斯為了這次總統選舉製作了81個Facebook Page，當中有30個是針對黑人群體的。美國選舉中民主黨一般在黑人群體都可以拿到九成以上的選票，如果黑人對民主黨的候選人有一絲的懷疑，對其選情已足以致命。據統計，這些 Facebook Page 合有 120 萬個 followers。別忘記，讓特朗普勝出的關鍵州份如密切根和威斯康星，希拉里只不過輸一、兩萬票。這些假 Page 的影響力之廣，這次選舉結果的差距之細，很難不懷疑這種網戰起了重大作用。

那麼這些 Page 說了些什麼呢？嚴重地無厘頭的指控，例如說希拉里收了白人至上主義組織KKK的捐款。可知道，種族平權是民主黨是一大政績；相反，種族主義者在共和黨卻不見得受排擠。這指控的無厘頭程度，和指控多年擔任支聯會主席的李卓人唔夠膽叫「結束一黨專政」差不多。但再無厘頭的指控也會有人信，只要騙到少數人就成功。而這些指控很多時候都會一成真九成假，真假交織之下被攻擊者就算解釋了大家也未必有心機去聽，例如希拉里真的和「前KKK領袖」交情甚深，但那個「前」是七十幾年前，而那個人後來洗心革面，變成民權領袖，也是因此才和希拉里成世交。

俄羅斯官方做假 Page 挑起爭端的把戲不限於選舉。記得早陣子不是有新聞說有什麼「女權組織」四出向男人的下體淋漂白水的嗎？成件事原來都是俄羅斯官方自編自導自演，用來抹黑女性主義者的。

總的來說，俄羅斯官方的網戰策略不是直接攻擊對手，而是扮作對手的支持者，挑起內部矛盾，將一些原有的問題進一步擴大，讓對手的支持者之間感到意興闌珊，外面看起來就是「貴圈真亂」。

［高質長文］任何不講道理，拿著立場就要我們去擁護的，都要警惕

最初都係見到梁啟智篇文先知出咗呢兩份報告